\section*{4. Übung}
\subsection*{Aufgabe 7.1}
Sei $k \in \mathbb{N}$ fest. Geben Sie für folgende RAM-Befehle jeweils ein äquivalentes RAM-Programm mit eingeschränktem Befehlssatz (siehe Folie 310) an, wobei Sie voraussetzen können, dass alle Register $j$ mit $j \ge k$ den Wert $c(j) = 0$ haben.\\
Verfügbare Befehle:\\
LOAD, STORE, CLOAD, CSUB, CADD, GOTO, IF $c(0) \neq 0$ THEN GOTO $j$, END
\begin{enumerate}[(a)]
	\item MULT 1, das heißt $c(0) := c(0) \cdot c(1)$\\
	Wir benutzen zwei Schleifen: Die innere addiert $c(1)$-mal 1 auf das Ergebnis, die äußere lässt dies $c(0)$ mal passieren.\\
	$k$ speichert das Ergebnis und ist anfangs 0
	\begin{enumerate}[1.]
		\item STORE $k+1$	 (Speichert das originale $c(0)$ um darüber zu iterieren)
		\item LOAD 1
		\item STORE $k+2$	 (Speichert das originale $c(1)$)
		\item STORE $k+3$	 (Speichert das originale $c(1)$ um darüber zu iterieren)
		\item LOAD $k+1$
		\item IF $c(0) \neq 0$ THEN GOTO 6	 (Wenn $c(1) = 0$ ist, sind wir mit der Multiplikation fertig)
		\item LOAD $k$
		\item END
		\item CSUB 1
		\item STORE $k+1$ 
		\item LOAD $k+2$	(Reset der kleinen Schleife)
		\item STORE $k+3$
		\item LOAD $k+3$
		\item IF $c(0) \neq 0$ THEN GOTO 16	(Wenn $c(k+3) = 0$ ist, sind wir mit der kleinen Schleife fertig)
		\item GOTO 5
		\item CSUB 1
		\item STORE $k+3$
		\item LOAD $k$
		\item CADD 1
		\item STORE $k$
		\item GOTO 13
	\end{enumerate}
	
	\item INDLOAD $i$
	INDLOAD: $c(0) := c(c(i))$\\
	Da wir zwar $c(i)$ laden können, danach aber nicht direkt $c(c(i))$ machen wir so lange IF-Abfragen, bis wir herausgefunden haben, welche Zahl in $c(i)$ gespeichert war.
	\begin{enumerate}[ 1.]
		\item LOAD $i$
		\item IF $c(0) \neq 0$ GOTO 5
		\item LOAD 0
		\item END
		\item CSUB 1
		\item IF $c(0) \neq 0$ GOTO 9
		\item LOAD 1
		\item END
		\item CSUB 1
		\item IF $c(0) \neq 0$ GOTO 11
		\item LOAD 2
		\item END\\
		...
	\end{enumerate}
	\begin{enumerate}[j+1]
		\item CSUB 1
		\item IF $c(0) \neq 0$ GOTO j$+5$
		\item LOAD $k-1$
		\item END
		\item CSUB 1
		\item LOAD k
		\item END
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Aufgabe 7.2}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Ist das Problem, ob ein gegebenes LOOP-Programm zu einer Eingabe $x$ die Ausgabe $y$ berechnet, entscheidbar? Begründen Sie die Antwort.\\
	Per Definition terminiert ein LOOP-Programm immer. Darum kann das Programm mit der Eingabe $x$ einfach laufen lassen und das Ergebnis mit $y$ vergleichen. Das Problem ist somit entscheidbar.
	\item Ist das Problem, ob ein gegebenes WHILE-Programm zu einer Eingabe $x$ die Ausgabe $y$ berechnet eintscheidbar? Begründen Sie die Antwort.\\
	WHILE-Programme sind Turingmächtig. Dies führt dazu, dass sie nicht immer terminieren müssen und somit ist
	das Problem auch nicht entscheidbar.
\end{enumerate}
\subsection*{Aufgabe 7.3}
Für jedes LOOP-Programm $P$ sei $\langle P \rangle$ eine geeignete Kodierung von $P$ (ähnlich zu Gödelnummern für Turingmaschinen). Sei
$$A_{ \text{LOOP} }= \{\langle P \rangle \mid P \text{ gibt bei Eingabe 0 das Ergebnis 1 zurück}\}.$$
Welche der folgenden Beziehungen zwischen $A_{\text{LOOP}}$ und dem Halteproblem $H$ für Turingmaschinen treffen zu?
\begin{enumerate}[(a)]
	\item $A_{\text{LOOP}} \leq H$\\
	Für jedes LOOP-Programm, welches eine primitiv rekursive Funktion $f_P$ berechnet, können wir eine TM $T_P$ erzeugen, welche auch $f_P$ berechnet, da die Menge der primitiv rekursiven Funktionen eine Teilmenge der von Turingmaschinen berechenbaren Funktionen ist.\\
	Wir können demnach $A_\text{LOOP}$ entscheiden, indem wir $T_P$ mit 0 ausführen und das Ergebnis auslesen, sobald die TM angehalten ist.\\
	Wir definieren die Simulationsfunktion von $P$ als $f_S$, wobei $f_S(\langle P \rangle w) = f_T (w)$, mit $f_T$ als die die $T_P$ berechnete Funktion, gilt.\\
	Es ergibt sich $\langle P \rangle w \in A_\text{LOOP} \Rightarrow f_S(\langle P \rangle w) \in H$.\\
	Wir definieren anschließend eine Funktion $f'_S$, wobei $f'_S = 1$ falls $f_S(w)=1$ und $f'_S = \perp$, falls $f_S(w) \neq 1$.\\
	Mit $\langle P \rangle w \in A_\text{LOOP}$ folgt $f_S(\langle P \rangle w) = 1 = f'_S(\langle P \rangle w)$. Wie oben gilt demnach auch $\langle P \rangle w \in A_\text{LOOP} \Rightarrow f'_S(\langle P \rangle w) \in H$, da
	mit $f'_S(\langle P \rangle w) \in H$ auch $f'_S(\langle P \rangle w) \neq \perp$ gelten muss und somit ebenfalls $f'_S(\langle P \rangle w) = 1 = f_S(\langle P \rangle w)$ und $ \langle P \rangle w \in A_\text{LOOP}$.\\
	Es folgt $\langle P \rangle w \in A_\text{LOOP} \Leftrightarrow f'_S (\langle P \rangle w ) \in H$ woraus schließlich $A_\text{LOOP} \le H$ folgt.\\
	\item $H \leq A_{\text{LOOP}}$\\
	Da $A_\text{LOOP}$ entscheidbar ist (7.2a und 7.3a), $H$ aber offensichtlich nicht, ist $H \le A_\text{LOOP}$ offensichtlich falsch.
\end{enumerate}
Begründen Sie Ihre Antwort.
\subsection*{Aufgabe 7.4}
Zeigen Sie, dass $A(m+1,n) > A(m,n)$ für alle $m,n \in \mathbb{N}$ gilt. Sie dürfen dabei ohne Beweis verwenden, dass $A(m,n+1) > A(m,n)$.\\
\textbf{Bemerkung:} Als Zusatz können Sie bei Interesse versuchen, beide Ungleichungen zu beweisen.

Ackermanfunktions Definition:\\
$A : \mathbb{N}^{2} \rightarrow \mathbb{N}$\\
$A(0,n) = n + 1$ für $n \ge 0$\\
$A(m + 1, 0) = A(m,1)$ für $m \ge 0$\\
$A(m + 1, n + 1) = A(m, A(m + 1, n))$ für $m,n \ge 0$\\

Zu zeigen: Ackermannfunktion wächst stetig an.\\
Schon bewiesen: $A(m, n+1) > A(m,n)$\\
Bleibt noch zu zeigen: $A(m + 1, n) > A(m,n)$\\

Beweis per Induktion über n:\\

INDUKTIONSANFANG:\\
$A(m+1, 0) = A(m,1)$ (siehe Definition)\\

INDUKTIONSVORAUSSETZUNG:\\
$A(m+1, n-1) \ge A(m,n)$\\

INDUKTIONSSCHRITT:\\
$A(m + 1, n) = A(m, A(m + 1, n - 1)) \ge A(m, A(m,n)) \ge A(m, n + 1)$ (mit I.V.)\\

Wegen $A(m, n+1) > A(m,n)$ gilt also:\\
$A(m,n) < A(m + 1,n)$










